[
    {
        "question": "갈래",
        "answer": "자유시 서정시"
    },
    {
        "question": "성격",
        "answer": "성찰적 교훈적"
    },
    {
        "question": "주제",
        "answer": "꿈을 꾸고 현재에 집중하는 삶이 지닌 가치"
    },
    {
        "question": "특징",
        "answer": "나무를 의인화허여 표현 종결 어미 반복하여 운율 형성 청자에게 말을 건네는 방식으로 구성"
    },
    {
        "question": "종결 표현의 반복",
        "answer": "싶니 몰라 거야 구나"
    },
    {
        "question": "종결어미의 반복",
        "answer": "니 야 구나"
    },
    {
        "question": "시어 및 시구의 반복",
        "answer": "되고싶니 몰라"
    },
    {
        "question": "통사구조의 반복",
        "answer": "이가 되고싶니 을를 ㄹ지도몰라 는거야 고 있구나"
    },
    {
        "question": "표현 방법",
        "answer": "의인법 연쇄법 역설 직유법"
    },
    {
        "question": "바람에 흔들리는 나무의 모습",
        "answer": "청소년들이 방황하여 흔들리는 모습"
    },
    {
        "question": "작은 나무 청자",
        "answer": "의자 책상 계단 창문틀 배가 되기를 꿈 꾸지만 꿈을 이루지 못할 까봐 두려워함"
    },
    {
        "question": "청소년 독자",
        "answer": "미래에 대한 꿈을 지니지만 동시에 꿈을 이루지 못할까봐 두려워함"
    },
    {
        "question": "성인 나무 화자",
        "answer": "꿈을 이루지 못하더라도 너는 그자체로 가치있는 존재임 미래도 중요하지만 현재의 삶의 가치와 소중함을 알아야함"
    },
    {
        "question": "화자 나무가 꿀수잇있 것 제시 근데 화자는 이루지 못해도 긍정",
        "answer": "꿈을 이루지 못항 상황에서도 존재 가치가 있다는 것을 역설적으로 보여줌"
    }
]